\documentclass[a4paper,oneside,article,titlepage,10pt,extrafontsizes,final]{memoir}

\usepackage{fontspec}
\setsansfont{Montserrat}
\setmainfont{Vollkorn}

\usepackage{microtype}
\usepackage{lipsum,calc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{manfnt}
\usepackage[hidelinks,colorlinks,linkcolor=DarkSlateBlue!30!Black,urlcolor=DarkSlateBlue!30!Black]{hyperref}
\usepackage[svgnames]{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[skins,breakable]{tcolorbox}
\newtcolorbox{achtung}{
  enhanced jigsaw,
  colframe=Crimson,
  colback=White,
  sharp corners = all,
  boxrule = 0pt,
  frame hidden,
  borderline south={2pt}{0pt}{Red},
  borderline north={2pt}{0pt}{Red},
  overlay={\node at ([xshift=-2em]frame.west) {\Large\color{Crimson}\textdbend};}
}
\newtcolorbox{spoton}[1]{
  enhanced jigsaw,
  adjusted title=\bfseries\sffamily#1,
  halign title=flush center,
  colframe=DarkSlateBlue,
  colback=DarkSlateBlue!10,
  coltitle=DarkSlateBlue,
  colbacktitle=DarkSlateBlue!10,
  sharp corners = all,
  boxrule = 0pt,
  frame hidden,
  borderline south={2pt}{0pt}{DarkSlateBlue},
  borderline north={2pt}{0pt}{DarkSlateBlue},
  before skip=2em,
  %oversize,
  breakable,
  overlay unbroken and first={\node[inner sep=0pt,anchor=south west] at ([xshift=0em]frame.north) {\huge\color{DarkSlateBlue}\faLaptopCode};}
}
\usepackage{tikz}

\usepackage{fontawesome5}

\renewcommand{\labelitemi}{\tiny\faAngleRight}
\renewcommand{\labelitemii}{\tiny\faAngleRight\!\faAngleRight}
\title{Esercitazione di Didattica Generale}
\author{Dott. Alessandro Rossi}

\setsecheadstyle{\sffamily\bfseries}
\setsubsecheadstyle{\sffamily\bfseries}
\setparaheadstyle{\sffamily\bfseries}
\renewcommand{\printtoctitle}{\bfseries\sffamily}
\renewcommand{\abstractnamefont}{\small\bfseries\sffamily}
\setsecnumdepth{subsection}
\settocdepth{subsection}
\setcounter{chapter}{1}

\setulmarginsandblock{.75in}{.75in}{*}
\setlrmarginsandblock{.75in}{.75in}{*}
\checkandfixthelayout

\hyphenation{al-li-e-vo com-pu-ter con-nes-sio-ne mo-del-liz-za-zio-ne}


\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
  Questa Unità di Apprendimento prende spunto da alcune lezioni (per un totale di 3 ore) di Informatica tenute durante una supplenza presso la Scuola Secondaria Superiore di San Marino dal 19/01/2022 al 29/01/2022. Rispetto a quanto realmente svolto in classe, ho ridotto e posticipato alcune parti dell'introduzione teorica e privilegiato la parte relativa ai flowchart e allo svolgimento di esercizi; le 3 ore rimanenti sono dedicate allo svolgimento di esercizi in classe, sia sotto forma di lezione frontale sia sotto forma di lavoro di gruppo, e alla verifica sommativa.
\end{abstract}
\tableofcontents*
\clearpage
\section{Prospetto dell'UdA}
\begin{vplace}
  \begin{center}\footnotesize\sffamily
    \begin{tabular}{@{}p{.3\textwidth-2\tabcolsep}|p{.69\textwidth}@{}}
      &\bfseries\sffamily Algoritmi, programmi e flowchart\\
      \bfseries\sffamily Disciplina di riferimento& Informatica (2)\\
      \bfseries\sffamily Classe/Indirizzo & Seconda/Liceo Scientifico\\
      \bfseries\sffamily Contenuto & \begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
      \item algoritmi e programmi
      \item linguaggi di programmazione ad alto e basso livello
      \item rappresentazione degli algoritmi mediante flowchart
      \item strutture di controllo (if... then... else..., while..., for... in...)
      \end{itemize}\\
      \bfseries Prerequisiti& \begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
      \item conoscenze di algebra, geometria e fisica acquisite finora
      \item navigare internet
      \item utilizzare un compositore di testi WYSIWYG
      \end{itemize}\\
      \bfseries Tempi & 6 ore (3 settimane)\\
      \bfseries Spazi &\begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
      \item classe
      \item laboratorio di informatica
      \item aula magna (se disponibile)
      \end{itemize}\\
      \bfseries Materiali didattici &\begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
      \item computer con connessione internet e software OpenBoard
      \item videoproiettore
      \item tavoletta elettronica
      \item slide, note ed esercizi del docente in pdf
      \item Google Classroom, Google Docs, webapp \url{https://diagrams.net}
      \end{itemize}\\
      \bfseries Tecniche di insegnamento &\begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
      \item lezione frontale
      \item lavoro a gruppi in laboratorio (learning together)
      \end{itemize}\\
      \bfseries Traguardi di sviluppo di competenze &\begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
      \item Area delle competenze di matematica/informatica
        \begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
        \item riconosce e risolve problemi in contesti diversi valutando le informazioni possedute, le loro relazioni con ciò che si vuole determinare e la coerenza e plausibilità del procedimento risolutivo e dei risultati trovati
        \item spiega il procedimento seguito anche in forma scritta
        \item produce formalizzazioni per passare da un problema specifico a una classe di problemi
        \item comprende la valenza metodologica dell'informatica nella formalizzazione e modellizzazione dei processi complessi e nell'individuazione di procedimenti risolutivi
        \end{itemize}
      \item Area delle competenze di cittadinaza
        \begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
        \item comunicare
        \item collaborare e partecipare
        \item risolvere problemi
        \end{itemize}
      \end{itemize}\\
      \bfseries Obiettivi &      \begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
      \item definire i concetti di algoritmo e linguaggio di progettazione
      \item definire il concetto di programma, riconoscere per quali aspetti differisce da quello di algoritmo, definire che cosa sono i linguaggi di programmazione e classificarli in base al loro livello (codice macchina, linguaggio ad alto/basso livello)
      \item spiegare che cosa è un flowchart, classificare i diversi tipi di blocchi costituenti ed elencare le regole per scrivere correttamente un flowchart, definire il concetto di variabile ed esemplificare come questo sia legato a quello di cella (fisica) di memoria
      \item definire cosa si intende per struttura di controllo, elencare alcune strutture di controllo (if... then... else..., while..., for... in...), e riconoscere come le diverse strutture di controllo sono rappresentate in un flowchart
      \item riconoscere quali sono i dati iniziali e finali di un semplice problema di aritmetica, geometria piana/solida o fisica e formulare una strategia per risolverlo
      \item tradurre una strategia in algoritmo, impiegando opportunamente variabili e strutture di controllo, e rappresentarlo mediante flowchart 
      \end{itemize}\\
      \bfseries Valutazione formativa &
                                        \begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
                                        \item interazione insegnante/studenti
                                        \item controllo compiti a casa
                                        \item test v/f e risposta multipla su Google Classroom
                                        \item interazione studenti/studenti
                                        \end{itemize}\\
      \bfseries Valutazione finale& \begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
      \item verifica scritta sommativa
      \item elaborato scritto dell'esercitazione a gruppi
      \end{itemize}
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{vplace}
\clearpage
\section{Titolo, discliplina di riferimento, contenuto, classe e istituto scolastico}
\begin{center}
  \begin{tabular}{@{}p{.3\textwidth-2\tabcolsep}p{.7\textwidth}@{}}
    \bfseries\sffamily Titolo&   Algoritmi, programmi e flowchart\\
    \bfseries\sffamily Disciplina di riferimento&   Informatica (2° anno) \\
    \bfseries\sffamily Classe& Seconda\\
    \bfseries\sffamily Istituto Scolastico&   Liceo Scientifico\\
    \bfseries\sffamily Contenuto&   Gli studenti vengono esposti ai fondamenti di programmazione per la prima volta: nello specifico apprenderanno la differenza fra \emph{algoritmi} e \emph{programmi}, come i primi possano essere rappresentati per mezzo di \emph{flowchart} e quale ruolo hanno le \emph{strutture di controllo} in un algoritmo/programma, in preparazione al successivo modulo di programmazione in \emph{Python 3} \faPython
  \end{tabular}
\end{center}

\section{Traguardi di sviluppo di competenze}
\subsection{Area delle competenze matematiche}
L'UdA è finalizzata a formare le seguenti competenze asse in ambito matematico/informatico, specialmente con riferimento al \emph{problem solving}, da parte dello/la studente, il/la quale:
\begin{itemize}
\item \emph{riconosce} e \emph{risolve} problemi in \emph{contesti diversi} valutando le informazioni possedute, le loro relazioni con ciò che si vuole determinare e la coerenza e plausibilità del procedimento risolutivo e dei risultati trovati;
\item \emph{spiega} il procedimento seguito anche in forma scritta;
\item \emph{produce formalizzazioni} per passare da un problema specifico a una \emph{classe} di problemi;
\item \emph{comprende} la valenza metodologica dell'informatica nella formalizzazione e modellizzazione dei processi complessi e nell'individuazione di procedimenti risolutivi.
\end{itemize}
\subsection{Area delle competenze di cittadinanza}
L'UdA è finalizzata a rafforzare le seguenti competenze chiave in ambito relazionale e socio-affettivo, in particolare in relazione ai \emph{lavori di gruppo}, da parte dello/la studente, il/la quale:
\begin{itemize}
\item mostra capacità di \emph{cooperare} all'interno di un gruppo, per raggiungere obiettivi comuni, incoraggiando e favorendo la partecipazione degli altri;
\item ascolta ed osserva: \emph{partecipa} attivamente agli scambi comunicativi in conversazioni, discussioni di classe o in gruppo, rispettando le regole e sostenendo le proprie opinioni;
\item utilizza il pensiero analitico e critico, opera deduzioni e controdeduzioni e \emph{problematizza} un ragionamento.
\end{itemize}
\subsection{Area delle competenze digitali}
L'UdA è finalizzata a rafforzare le seguenti competenze digitali, in particolare in relazione alla capacità di \emph{fare ricerche} su internet e alla \emph{flessibilità} nell'impiego di nuovo software, da parte dello/la studente, il/la quale:
\begin{itemize}
\item può esplorare internet e sa \emph{cercare informazioni} on-line;
\item sa selezionare le informazioni che trova e confrontare le differenti fonti;
\item sa come salvare, immagazzinare e taggare file, contenuti e informazioni e ha le sue strategie di conservazione, inoltre sa come recuperare e gestire le informazioni e i contenuti da lui/lei salvati e conservati;
\item può produrre contenuti digitali di differente formato (testi, tabelle, immagini, video...);
\item può editare, rifinire e modificare i contenuti che lui/lei o altri hanno prodotto;
\item sa come risolvere semplici problemi che emergono quando le tecnologie non funzionano;
\item può usare le tecnologie per fini creativi e può usarle per risolvere problemi;
\item sa come \emph{apprendere a far qualcosa di nuovo} con le tecnologie.
\end{itemize}
\section{Prerequisiti}
Non sono richiesti prerequisiti di carattere specifico, ma vi sono prerequisiti di carattere \emph{generale}, necessari per la comprensione dei testi dei problemi e per il corretto svolgimento dell'esercitazione: 
\begin{itemize}
\item conoscenza degli argomenti di algebra precedentemente studiati;
\item conoscenza degli argomenti di geometria della scuola media inferiore; 
\item conoscenza degli argomenti di fisica precedentemente studiati; 
\item inoltre è richiesta la capacità di utilizzare un browser e scrivere semplici documenti mediante un editor di testi WYSIWYG (e.g. Microsoft Word, Pages, Google Docs, etc.).
\end{itemize}
\section{Obiettivi}
\subsection{Livello elementare}
Al termine dell'unità di apprendimento lo/la studente sarà in grado di:
\begin{itemize}
\item definire il concetto di \emph{algoritmo}, come questo sia legato alla risoluzione di classi di problemi e come possa essere rappresentato per mezzo di un \emph{linguaggio di progettazione};
\item definire il concetto di \emph{programma}, riconoscere per quali aspetti differisce da quello di algoritmo, definire che cosa sono i \emph{linguaggi di programmazione} e classificarli in base al loro \emph{livello} (codice macchina, linguaggio ad alto/basso livello);
\item spiegare che cosa è un \emph{flowchart} (o diagrammi a blocchi), classificare i diversi tipi di blocchi costituenti ed elencare le regole per scrivere correttamente un flowchart, definire il concetto di \emph{variabile} ed esemplificare come questo sia legato a quello di cella (fisica) di memoria;
\item definire cosa si intende per \emph{struttura di controllo} e spiegare la loro rilevanza in relazione all'esecuzione di un algoritmo/programma, elencare alcune strutture di controllo (if... then... else..., while..., for... in...), spiegare come queste vengono rappresentate in un flowchart e riconoscere le diverse strutture di controllo all'interno di un flowchart.
\end{itemize}
\subsection{Livello intermedio/superiore}
Al termine dell'unità di apprendimento lo/la studente sarà in grado di:
\begin{itemize}
\item riconoscere quali sono i \emph{dati iniziali e finali} di un semplice problema di aritmetica, geometria piana/solida o fisica e formulare una strategia per risolverlo;
\item tradurre tale \emph{strategia} in un algoritmo in analogia agli esempi fatti in classe, impiegando opportune strutture di controllo, e rappresentarlo mediante flowchart secondo le regole apprese.
\end{itemize}

\section{Tecniche di insegnamento}
\begin{center}%\renewcommand\tabularxcolumn[1]{m{#1}}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}*2X@{}}
    \bfseries Lezione frontale& \bfseries Lavoro di gruppo (learning together)\\
    \begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
    \item presentazione slide
    \item lezione alla ``lavagna''
    \item spiegazione e correzione esercizi
    \end{itemize}&
                   \begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
                   \item esercitazione di gruppo in laboratorio nella quale a ogni gruppo viene assegnato un problema da risolvere e discutere
                   \end{itemize}
  \end{tabularx}
\end{center}

\section{Materiali didattici, risorse, spazi e tempi}
\subsection{Materiali didattici e risorse}
\begin{center}%\renewcommand\tabularxcolumn[1]{m{#1}}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}*3X@{}}
    \bfseries Lezioni in classe/lab. & \bfseries Studio a casa & \bfseries Esercitazione\\ 
    \begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
    \item computer con connessione internet
    \item software OpenBoard
    \item proiettore
    \item tavoletta elettronica
    \end{itemize}
                                     &
                                       \begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
                                       \item handout delle slide, note ed esercizi in pdf
                                       \item piattaforma Google Classroom
                                       \item computer con connessione internet
                                       \end{itemize}
                                                               &
                                                                 \begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
                                                                 \item un computer per gruppo con connessione internet
                                                                 \item Google Docs
                                                                 \item webapp gratuita\newline \url{https://diagrams.net}
                                                                 \end{itemize}
  \end{tabularx}
\end{center}


\subsection{Spazi e tempi}
\begin{center}%\renewcommand\tabularxcolumn[1]{m{#1}}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{@{}*2X@{}}
    \bfseries\sffamily Spazi& \bfseries\sffamily Tempi\\
    La maggior parte delle lezioni si svolgerà nel laboratorio di informatica, salvo le lezioni immediatamente precedenti al compito (che si svolgeranno in classe) e il compito stesso (che si svolgerà o in classe o in aula magna a seconda della disponibilità).
                            &Le attività previste avranno una durata complessiva di 6 ore scolastiche (di 50 min. ciascuna), le quali comprendono anche lo svolgimento del compito in classe. Le lezioni si svolgono il giovedì ed il sabato alla 5\textsuperscript{a} ora.
  \end{tabularx}
\end{center}

\section{Percorso didattico}
\subsection{Lezione 1}
\begin{center}
  \begin{tabular}{@{}p{.30\textwidth-2\tabcolsep}p{.70\textwidth}@{}}
    \bfseries\sffamily Dove e quando & 50 min. in lab. informatica, giovedì 5\textsuperscript{a} ora\\
    \bfseries\sffamily Programma&
                                  \begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]%\setlength{\parskip}{0em}\setlength{\parsep}{-1pt}\setlength{\itemsep}{0pt}
                                  \item brainstorming iniziale mediante costruzione di un \emph{tag cloud}: quali parole chiave associate ai termini ``algoritmo'' e ``programma''? (5 min. ca.)
                                  \item presentazione slide (1/2): cos'è un algoritmo, cos'è un programma, come si progetta un algoritmo, i linguaggi di progettazione (30 min. ca.)
                                  \item flowchart: descrizione dei blocchi (15 min. ca.)
                                  \end{itemize}\\
    \bfseries\sffamily Compiti & Ripetere il tag cloud, ricercando le parole chiave negli appunti; compilare un modulo Google su Google Classroom con questiti v/f e risposta multipla relativi alla spiegazione, rivedere gli argomenti presentati a lezione (min. 30/45 min.)
  \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Lezione 2}
\begin{center}
  \begin{tabular}{@{}p{.30\textwidth-2\tabcolsep}p{.70\textwidth}@{}}
    \bfseries\sffamily Dove e quando &50 min. in lab. informatica, sabato 5\textsuperscript{a} ora\\
    \bfseries\sffamily Programma& \begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
    \item commentiamo assieme il tag cloud riveduto e rispondo ad eventuali domande degli studenti (10 min. ca.)
    \item presentazione slide (2/2): caratteristiche generali di un algoritmo, linguaggio macchina, linguaggi ad alto e basso livello (20 min. ca.)
    \item flowchart: il concetto di variabile, interpetiamo assieme il flowchart di un algoritmo che stampa in std output i numeri naturali da 1 a 9, costruiamo assieme un algoritmo che calcola l'area di un triangolo, noti base e altezza, con la webapp \url{https://diagrams.net} (20 min. ca.)
    \end{itemize}\\
    \bfseries\sffamily Compiti& Compilare un modulo Google con quesiti v/f e risposta multipla relativi alle due precenti lezioni e svolgere esercizi di interpretazione di semplici flowchart assegnati, studiare gli argomenti presentati a lezione (min. 1\textsuperscript{1/2}/2 ore)
  \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Lezione 3}
\begin{center}
  \begin{tabular}{@{}p{.30\textwidth-2\tabcolsep}p{.70\textwidth}@{}}
    \bfseries\sffamily Dove e quando &50 min. in lab. informatica, giovedì 5\textsuperscript{a} ora\\
    \bfseries\sffamily Programma&\begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
    \item correzione degli esercizi (20 min. ca.)
    \item introduzione alla programmazione strutturata: le strutture di controllo di selezione semplice e annidata, l'iterazione enumerativa (for loop) e l'iterazione condizionata a monte (while loop), con esempi (30 min. ca.)
    \end{itemize}\\
    \bfseries\sffamily Compiti& Svolgere esercizi sul riconoscimento delle strutture di controllo in flowchart dati, svolgere esercizi di progettazione e flowcharting di alcuni semplici algoritmi, con carta e penna oppure con la webapp (scelta consigliata), ripassare gli argomenti presentati a lezione (min. 30/45 min.)
  \end{tabular}
\end{center}

\subsection{Lezione 4}
\begin{center}
  \begin{tabular}{@{}p{.30\textwidth-2\tabcolsep}p{.70\textwidth}@{}}
    \bfseries\sffamily Dove e quando &50 min. in lab. informatica, sabato 5\textsuperscript{a} ora\\
    \bfseries\sffamily Programma& \begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
    \item correzione degli esercizi (20 min. ca.)
    \item esercitazione a gruppi: gli studenti sono divisi in gruppi eterogenei di 2/3 persone, a ciascun gruppo è assegnato un problema per il quale devono implementare un algoritmo e rappresentarlo mediante flowchart (di difficoltà più alta rispetto a quelli che verranno assegnati nel compito); il lavoro verrà terminato a casa (30 min. ca.)
    \end{itemize}\\
    \bfseries\sffamily Compiti& Terminare l'esercitazione, scrivere una breve relazione su Google Docs relativa al problema assegnato, da consegnare con scadenza entro il mercoledì successivo; numerosi esercizi di progettazione e flowcharting in preparazione al compito (min. 2 ore)
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{spoton}{Esercitazione di gruppo}
  Gli studenti vengono suddivisi in piccoli gruppi eterogenei di 2/3 persone e a ciascun gruppo viene assegnato un problema di carattere matematico per il quale devono implementare un algoritmo e rappresentarlo mediante flowchart utilizzando la webapp introdotta a lezione ed utilizzata per integrare la spiegazione. A casa, oltre a terminare eventualmente il flowchart, ciascun gruppo deve scrivere una breve relazione su Google Docs, nella quale:
  \begin{itemize}\renewcommand{\labelitemi}{\color{DarkSlateBlue}\tiny\faCaretRight}
  \item individua i dati iniziali e finali del problema, e li presenta in una tabella;
  \item spiega la strategia seguita per risolvere il problema;
  \item individua i dati intermedi, elenca le variabili che ritiene necessario introdurre motivandone la necessità e riassume quale dato deve contenere ogni variabile in una tabella;
  \item classifica quali strutture di controllo ha utilizzato e per quale scopo;
  \item spiega quali sono state le principali difficoltà che ha riscontrato nell'implementare e rappresentare l'algoritmo;
  \item include un'immagine del flowchart prodotto con la webapp. 
  \end{itemize}
  A seguito della consegna, restituirò a ciascun gruppo l'esercitazione corretta e commentata: gli studenti integreranno la loro relazione con le correzioni e i commenti, e riconsegneranno la relazione corretta qualche giorno prima della lezione successiva al compito in classe. Dopo la correzione del compito, ciascun gruppo illustrerà il lavoro svolto ai colleghi, e lo utilizzeremo come punto di partenza per la successiva unità di apprendimento.
\end{spoton}

\subsection{Lezione 5}
\begin{center}
  \begin{tabular}{@{}p{.30\textwidth-2\tabcolsep}p{.70\textwidth}@{}}
    \bfseries\sffamily Dove e quando& 50 min. in classe, giovedì 5\textsuperscript{a} ora\\
    \bfseries\sffamily Programma &
                                   \begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
                                   \item correzione degli esercizi (30 min. ca.)
                                   \item esercizi di consolidamento in preparazione al compito (20 min. ca.)
                                   \end{itemize}\\
    \bfseries\sffamily Compiti & Ripasso in vista del compito in classe
  \end{tabular}
\end{center}

\begin{achtung}
  Se si osservano particolari difficoltà da parte degli studenti nel risolvere gli esercizi proposti si prende in considerazione la possibiltà di posticipare il compito al giovedì successivo; in tal caso si prevede l'assegnazione di esercizi svolti ed un'ulteriore lezione di consolidamento e recupero al sabato.
\end{achtung}

\subsection{Lezione 6}
\begin{center}
  \begin{tabular}{@{}p{.30\textwidth-2\tabcolsep}p{.70\textwidth}@{}}
    \bfseries\sffamily Dove e quando &50 min. + 10 min (ricreazione, per chi lo desidera) preferibilmente in aula magna oppure in classe, sabato 5\textsuperscript{a} ora\\
    \bfseries\sffamily Programma &
                                   \begin{itemize}[nosep,leftmargin=*]
                                   \item compito in classe su: introduzione generale alla programmazione (algoritmi, programmi e linguaggi di programmazione), flowchart, strutture di controllo
                                   \end{itemize}\\
  \end{tabular}
\end{center}
\begin{achtung}
  Questa lezione conclude l'UdA a meno di riconsiderazioni fatte nella lezione precedente.
\end{achtung}
\section{Valutazione formativa}
\begin{center}\renewcommand{\arraystretch}{1.5}
  \begin{tabular}{@{}p{.30\textwidth-2\tabcolsep}p{.70\textwidth}@{}}
    \bfseries\sffamily Interazione insegnante\slash allievo & coinvolgo gli studenti durante la spiegazione facendo loro domande, chiedendo di anticipare passaggi, camminando tra loro durante la spiegazione delle slide\\
    \bfseries\sffamily Controllo compiti a casa& gli studenti possiedono un quaderno degli appunti e un quaderno degli esercizi: posso chiedere loro di mostrarmi il quaderno degli esercizi per verificare che siano stati svolti e ritirarne alcuni per valutare come sono stati svolti\\
    \bfseries\sffamily Moduli Google& i quesiti v/f e risposta multipla mi permettono di capire la comprensione di un certo concetto e di valutare il metodo di studio a casa\\
    \bfseries\sffamily Interazione fra gli studenti  & osservo come gli studenti interagiscono tra loro durante il lavoro a gruppi, sia per valutare la comprensione degli argomenti spiegati e la capacità di applicarli a situazione reali a livello della classe, sia per valutare le dinamiche relazionali e la capacità di collaborare tra loro per arraggiungere un obiettivo comune
  \end{tabular}
\end{center}
\section{Valutazione finale}
\begin{center}
  \begin{tabular}{@{}p{.30\textwidth-2\tabcolsep}p{.70\textwidth}@{}}
    \bfseries\sffamily Verifica scritta& gli studenti svolgono un compito scritto di 50 min. costituito da:
                                         \begin{itemize}[nosep]
                                         \item quesiti v/f e risposta multipla (conoscere)
                                         \item analisi/interpretazione di flowchart dati (comprendere)
                                         \item progettazione di un flowchart (applicare, analizzare, inventare)
                                         \end{itemize}\\
    \bfseries\sffamily Lavoro a gruppi& nell'esercitazione a gruppi valuto i seguenti aspetti:
                                        \begin{itemize}[nosep]
                                        \item correttezza della risoluzione
                                        \item correttezza ed efficienza dell'algoritmo proposto
                                        \item correttezza del flowchart
                                        \item aderenza della struttura della relazione alle richieste/indicazioni
                                        \item capacità di collaborare al raggiungimento di un obiettivo comune (interdipendenza positiva)
                                        \end{itemize}
  \end{tabular}
\end{center}
\section{Attività di recupero}
Se nella lezione precedente al compito in classe noto che la maggior parte degli studenti non ha raggiunto un livello minimo di conoscenza e comprensione degli argomenti spiegati, il compito viene rimandato di una settimana (al giovedì successivo). Agli studenti verranno assegnati per casa degli esercizi in forma svolta presi dai compiti in classe degli anni precedenti, e nella lezione successiva risponderò ad eventuali domande sulle soluzioni proposte e svolgeremo esercizi di consolidamento in classe.
\section{Valutazione finale}
\begin{center}
  \begin{tabular}{@{}p{.30\textwidth-2\tabcolsep}p{.70\textwidth}@{}}
    \bfseries\sffamily Verifica scritta&Gli studenti svolgono il compito in classe che è stato rimandato di una settimana. Non sono previste interrogazioni o verifiche di recupero in caso di insufficienze, né modifiche al programma.\\
    \bfseries\sffamily Lavoro a gruppi& Restituisco l'esercitazione corretta, commentata e con una valutazione provvisoria agli studenti, i quali provvederanno a riconsegnarmi la relazione integrata con le correzioni e le modifiche suggerite, per la valutazione finale.
  \end{tabular}
\end{center}

\end{document}
